[
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 1,
    "question": "*OGTT r\u00e9alis\u00e9 chez un patient montre : glyc\u00e9mie \u00e0 jeun = 113 mg/dl \u037e glyc\u00e9mie apr\u00e8s 1h = 197 mg/dl \u037e glyc\u00e9mie apr\u00e8s 2h = 163 mg/dl",
    "options": [
      "A. tol\u00e9rance normale au glucose",
      "B. glyc\u00e9mie \u00e0 jeun alt\u00e9r\u00e9e",
      "C. alt\u00e9ration de la tol\u00e9rance au glucose",
      "D. alt\u00e9ration de la glyc\u00e9mie \u00e0 jeun et alt\u00e9ration de la tol\u00e9rance au glucose",
      "E. diab\u00e8te sucr\u00e9"
    ],
    "correct_answers": ["D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 2,
    "question": "parmi les caract\u00e9ristiques suivantes, chez un patient diab\u00e9tique, laquelle sugg\u00e8re le diagnostic de diab\u00e8te sucr\u00e9 de type 1 ?",
    "options": [
      "A. \u00e2ge au moment du diagnostic < 30 ans",
      "B. imc>30 km/m2",
      "C. la pr\u00e9sence de c\u00e9tose au moment du diagnostic",
      "D. peptide c \u00e0 jeun normal ou augmente",
      "E. le contr\u00f4le glyc\u00e9mique peut \u00eatre obtenu avec des m\u00e9dicaments oraux"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 3,
    "question": "le diagnostic de diab\u00e8te sucr\u00e9 peut \u00eatre \u00e9tabli lorsque :",
    "options": [
      "A. glyc\u00e9mie \u00e0 jeun > 110 mg/dl (en 2 jours diff\u00e9rents)",
      "B. glyc\u00e9mie \u00e0 jeun > 126 mg/dl (en 2 jours diff\u00e9rents)",
      "C. glyc\u00e9mie al\u00e9atoire > 200 mg/dl (en 2 jours diff\u00e9rents)",
      "D. hba1c > 6,5 % (en 2 jours diff\u00e9rents)",
      "E. hba1c > 5,7 % (en 2 jours diff\u00e9rents)"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 4,
    "question": "parmi les sympt\u00f4mes suivants, lesquels sugg\u00e8rent la pr\u00e9sence d'un diab\u00e8te sucr\u00e9 ?",
    "options": [
      "A. polyurie",
      "B. polydipsie",
      "C. perte de poids",
      "D. photosensibilit\u00e9",
      "E. douleurs musculaires"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 5,
    "question": "* laquelle des affirmations suivantes concernant le diab\u00e8te sucr\u00e9 de type 1 est vraie ?",
    "options": [
      "A. le peptide c \u00e0 jeun est normal, des anticorps pancr\u00e9atiques sont pr\u00e9sents",
      "B. le peptide c \u00e0 jeun est faible ou absent, des anticorps pancr\u00e9atiques sont pr\u00e9sents",
      "C. le peptide c \u00e0 jeun est normal, les anticorps pancr\u00e9atiques sont absents",
      "D. le peptide c \u00e0 jeun est faible ou absent, les anticorps pancr\u00e9atiques sont absents",
      "E. le peptide c \u00e0 jeun et les anticorps pancr\u00e9atiques ne sont pas utiles pour le diagnostic du type de diab\u00e8te sucr\u00e9"
    ],
    "correct_answers": ["B"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 6,
    "question": "parmi les facteurs suivants, lesquels sont impliqu\u00e9s dans la pathogen\u00e8se du diab\u00e8te sucr\u00e9 de type 2 ?",
    "options": [
      "A. facteurs g\u00e9n\u00e9tiques",
      "B. auto\u00adimmunit\u00e9",
      "C. surpoids ou ob\u00e9sit\u00e9",
      "D. d\u00e9ficit en hormone incr\u00e9atine",
      "E. infection virale"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 7,
    "question": "les m\u00e9thodes th\u00e9rapeutiques chez les patients atteints de diab\u00e8te sucr\u00e9 de type 1 sont repr\u00e9sent\u00e9es par :",
    "options": [
      "A.un r\u00e9gime",
      "B. faire de l'exercice",
      "C. m\u00e9dicaments antidiab\u00e9tiques oraux",
      "D. agonistes des r\u00e9cepteurs glp\u00ad1",
      "E. insuline"
    ],
    "correct_answers": ["A", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 8,
    "question": "les antidiab\u00e9tiques oraux qui augmentent la s\u00e9cr\u00e9tion d'insuline sont :",
    "options": [
      "A. les sulfonylur\u00e9es",
      "B. m\u00e9glitinides",
      "C. les biguanides",
      "D. thiazolidenediones",
      "E. acarbose"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 9,
    "question": "parmi les signes cliniques suivants, lesquels sont fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s chez un patient atteint de coma hypoglyc\u00e9mique ?",
    "options": [
      "A. dyspn\u00e9e de kussmaul",
      "B. convulsions",
      "C. transpiration",
      "D. d\u00e9shydratation",
      "E. perte de conscience"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 10,
    "question": "* un patient connu comme atteint de diab\u00e8te sucr\u00e9 de type 1 est admis \u00e0 l'h\u00f4pital un jour apr\u00e8s l'arr\u00eat de l'insulinoth\u00e9rapie, pr\u00e9sentant des naus\u00e9es et une dyspn\u00e9e",
    "options": [
      "A. c\u00e9tose",
      "B. pr\u00e9coma acidoc\u00e9tose",
      "C. coma acidoc\u00e9tose",
      "D. coma hyperosmolaire non c\u00e9tosique",
      "E. les donn\u00e9es susmentionn\u00e9es ne suffisent pas pour \u00e9tablir le diagnostic"
    ],
    "correct_answers": ["B"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 11,
    "question": "* parmi les types d'insuline suivants, lequel est le plus fr\u00e9quemment administr\u00e9 en perfusion intraveineuse dans l'acidoc\u00e9tose diab\u00e9tique ?",
    "options": [
      "A. insuline r\u00e9guli\u00e8re",
      "B. insuline humaine interm\u00e9diaire",
      "C. insuline humaine \u00e0 action prolong\u00e9e",
      "D. m\u00e9langes d'insuline humaine",
      "E. analogues de l'insuline \u00e0 action prolong\u00e9e"
    ],
    "correct_answers": ["A"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 12,
    "question": "les effets secondaires de l\u2019insulinoth\u00e9rapie sont :",
    "options": [
      "A. prise de poids",
      "B. diarrh\u00e9e",
      "C. hypoglyc\u00e9mie",
      "D. allergie",
      "E. vision floue temporaire"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 13,
    "question": "les effets secondaires de la metformine sont :",
    "options": [
      "A. prise de poids",
      "B. hypoglyc\u00e9mie",
      "C. diarrh\u00e9e",
      "D. acidose lactique",
      "E. \u0153d\u00e8me"
    ],
    "correct_answers": ["C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 14,
    "question": "le traitement du coma hypoglyc\u00e9mique comprend :",
    "options": [
      "A. je suis du glucagon",
      "B. insuline iv",
      "C. glucose iv 33 %",
      "D. iv nacl 9 %",
      "E. les aliments riches en glucose (pain, p\u00e2tes)"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 15,
    "question": "* en plus des modifications r\u00e9tiniennes de la r\u00e9tinopathie diab\u00e9tique non prolif\u00e9rative, dans la r\u00e9tinopathie prolif\u00e9rative, l'examen du fond d'\u0153il r\u00e9v\u00e8le",
    "options": [
      "A. microan\u00e9vrismes",
      "B. exsudats durs",
      "C. taches de coton",
      "D. nouveaux vaisseaux sur la r\u00e9tine",
      "E. h\u00e9morragies r\u00e9tiniennes"
    ],
    "correct_answers": ["D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 16,
    "question": "les manifestations cliniques de la microangiopathie diab\u00e9tique sont :",
    "options": [
      "A. n\u00e9phropathie diab\u00e9tique",
      "B. maladie art\u00e9rielle p\u00e9riph\u00e9rique",
      "C. m\u00e9diocalcose de m\u00f6nckeberg",
      "D. r\u00e9tinopathie diab\u00e9tique",
      "E. cardiopathie isch\u00e9mique"
    ],
    "correct_answers": ["A", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 17,
    "question": "la neuropathie diab\u00e9tique autonome comprend",
    "options": [
      "A. par\u00e9sie du nerf oculomoteur",
      "B. neuropathie cardiovasculaire",
      "C. neuropathie gastro\u00adintestinale",
      "D. inconscience de l'hypoglyc\u00e9mie",
      "E. dysfonctionnement sexuel"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 18,
    "question": "* le d\u00e9pistage de la survenue d'une n\u00e9phropathie diab\u00e9tique est r\u00e9alis\u00e9 par :",
    "options": [
      "A. mesure du volume urinaire / 24h",
      "B. d\u00e9terminer le niveau d'excr\u00e9tion d'albumine dans l'urine",
      "C. effectuer une analyse microscopique de l'urine",
      "D. d\u00e9terminer le niveau de cr\u00e9atinine",
      "E. effectuer une \u00e9chographie r\u00e9nale"
    ],
    "correct_answers": ["B"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 19,
    "question": "dans la gangr\u00e8ne principalement isch\u00e9mique",
    "options": [
      "A. le pouls dans les art\u00e8res dorsales du pied et tibiales post\u00e9rieures est pr\u00e9sent",
      "B. la temp\u00e9rature du pied diminue",
      "C. la douleur est de faible intensit\u00e9",
      "D. la l\u00e9sion est de couleur noire",
      "E. les ant\u00e9c\u00e9dents du patient r\u00e9v\u00e8lent une claudication intermittente"
    ],
    "correct_answers": ["B", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 20,
    "question": "pied de charcot",
    "options": [
      "A. est tr\u00e8s souvent rencontr\u00e9 chez les patients diab\u00e9tiques",
      "B. est caract\u00e9ristique du diab\u00e8te sucr\u00e9 de type 1",
      "C. est diagnostiqu\u00e9 uniquement chez les hommes atteints de diab\u00e8te sucr\u00e9",
      "D. se caract\u00e9rise par des d\u00e9formations importantes du pied",
      "E. se complique tr\u00e8s souvent d'ulc\u00e8res du pied"
    ],
    "correct_answers": ["B", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 21,
    "question": "* une femme mesurant 1,62 m et pesant 82 kg a :",
    "options": [
      "A. poids normal",
      "B. surpoids",
      "C. ob\u00e9sit\u00e9 de grade 1",
      "D. ob\u00e9sit\u00e9 de grade 2",
      "E. ob\u00e9sit\u00e9 de grade 3"
    ],
    "correct_answers": ["C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 22,
    "question": "lesquels des \u00e9l\u00e9ments suivants repr\u00e9sentent des crit\u00e8res pour d\u00e9finir le syndrome m\u00e9tabolique ?",
    "options": [
      "A. taux de triglyc\u00e9rides > 200 mg/dl",
      "B. diminution du taux de cholest\u00e9rol hdl (<40 mg/dl chez les hommes et <50 mg/dl chez les femmes)",
      "C. glyc\u00e9mie \u00e0 jeun > 100 mg/dl",
      "D. ob\u00e9sit\u00e9 abdominale, avec un tour de taille > 94 cm chez l'homme et > 80 cm chez la femme",
      "E. tension art\u00e9rielle > 120/80 mmhg"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 23,
    "question": "* le surpoids est d\u00e9fini par l'imc",
    "options": [
      "A. 15\u00ad18,4 kg/m2",
      "B. 18,5\u00ad24,9 kg/m2",
      "C. 25\u00ad29,9 kg/m2",
      "D. 30\u00ad34,9 kg/m2",
      "E. 35\u00ad39,9 kg/m2"
    ],
    "correct_answers": ["C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 24,
    "question": "parmi les \u00e9l\u00e9ments suivants, lesquels repr\u00e9sentent des complications/maladies associ\u00e9es courantes \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 ?",
    "options": [
      "A. ulc\u00e8re duod\u00e9nal",
      "B. diab\u00e8te sucr\u00e9 de type 2",
      "C. hypertension",
      "D. polyarthrite rhumato\u00efde",
      "E. apn\u00e9e du sommeil"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 25,
    "question": "parmi les affirmations suivantes concernant l'orlistat, lesquelles sont vraies ?",
    "options": [
      "A. il agit sur les m\u00e9diateurs nerveux",
      "B. il est administr\u00e9 par voie orale",
      "C. inhibe la lipase et pr\u00e9sente l'absorption des graisse",
      "D. inhibe (alpha)\u00ad la glucosidase emp\u00eache l'absorption des glucides",
      "E. augmenter le m\u00e9tabolisme basal"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 26,
    "question": "les indications de la chirurgie bariatrique sont :",
    "options": [
      "A. imc > 30 kg/m2 en cas de complications de l'ob\u00e9sit\u00e9",
      "B. imc > 35 kg/m2",
      "C. imc > 35 kg/m2 en cas de complications de l'ob\u00e9sit\u00e9",
      "D. imc > 40 kg/m2",
      "E. \u00e9chec d'autres m\u00e9thodes de perte de poids, appliqu\u00e9es > 1 an"
    ],
    "correct_answers": ["C", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 27,
    "question": "* un sujet qui pratique une activit\u00e9 physique l\u00e9g\u00e8re a un besoin \u00e9nerg\u00e9tique quotidien d'environ :",
    "options": [
      "A. 25 kcal/kg de poids corporel",
      "B. 30\u00ad35 kcal/kg de poids corporel",
      "C. 35\u00ad40 kcal/kg de poids corporel",
      "D. 40\u00ad45 kcal/kg de poids corporel",
      "E. 50 kcal/kg de poids corporel"
    ],
    "correct_answers": ["B"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 28,
    "question": "parmi les affirmations suivantes concernant les besoins en nutriments, lesquelles sont vraies ?",
    "options": [
      "A. les glucides repr\u00e9sentent 55 \u00e0 65 % des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques totaux",
      "B. les graisses repr\u00e9sentent 10 \u00e0 15 % des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques totaux",
      "C. l'ingestion quotidienne de prot\u00e9ines doit \u00eatre comprise entre 0,8 et 1 g/kg de poids corporel",
      "D. les patients souffrant d'insuffisance r\u00e9nale ont besoin d'une restriction prot\u00e9ique",
      "E. l'ingestion quotidienne autoris\u00e9e de cholest\u00e9rol est de 1 g"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 29,
    "question": "les effets secondaires des statines sont :",
    "options": [
      "A. myosite",
      "B. risque accru d'infarctus du myocarde",
      "C. alt\u00e9ration des tests h\u00e9patiques",
      "D. dysfonction \u00e9rectile",
      "E. activation d'un ulc\u00e8re duod\u00e9nal chronique"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 30,
    "question": "lesquelles des lipoprot\u00e9ines suivantes contiennent principalement des triglyc\u00e9rides dans leur composition ?",
    "options": [
      "A. ldl",
      "B. idl",
      "C. les chylomicrons",
      "D. lp(a)",
      "E. vldl"
    ],
    "correct_answers": ["C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 31,
    "question": "* un patient pr\u00e9sente les param\u00e8tres lipidiques suivants : cholest\u00e9rol total 293 mg/dl, hdlc 32 mg/dl, triglyc\u00e9rides 315 mg/dl, ldlc calcul\u00e9 selon la formule de friedewald est :",
    "options": [
      "A. 188 mg/dl",
      "B. 193 mg/dl",
      "C. 198 mg/dl",
      "D. 203 mg/dl",
      "E. le taux de triglyc\u00e9rides est trop \u00e9lev\u00e9 pour utiliser cette formule"
    ],
    "correct_answers": ["C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 32,
    "question": "parmi les affirmations suivantes concernant l'\u00e9z\u00e9timibe, lesquelles sont vraies ?",
    "options": [
      "A. inhibe la synth\u00e8se du cholest\u00e9rol dans le foie",
      "B. inhibe l'absorption du cholest\u00e9rol par l'intestin",
      "C. est g\u00e9n\u00e9ralement administr\u00e9 en association avec une statine",
      "D. est g\u00e9n\u00e9ralement administr\u00e9 en monoth\u00e9rapie",
      "E. est g\u00e9n\u00e9ralement administr\u00e9 en combinaison avec un vibreur"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 33,
    "question": "pour le traitement de l'arthrite goutteuse aigu\u00eb, on peut administrer :",
    "options": [
      "A. les anti\u00adinflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens",
      "B. les corticost\u00e9ro\u00efdes",
      "C. colchicine",
      "D. morphine",
      "E. acarbose"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 34,
    "question": "* la pr\u00e9cipitation de l'urate monosodique dans les articulations entra\u00eene :",
    "options": [
      "A. tophus",
      "B. arthrite goutteuse aigue",
      "C. arthrite goutteuse chronique",
      "D. tendinite",
      "E. d\u00e9formation articulaire"
    ],
    "correct_answers": ["B"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 35,
    "question": "le traitement de l'hyperuric\u00e9mie asymptomatique est repr\u00e9sent\u00e9 par",
    "options": [
      "A. un r\u00e9gime",
      "B. colchicine",
      "C. allopurinol",
      "D. agents uricosuriques",
      "E. ex\u00e9natide"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 36,
    "question": "les crit\u00e8res de diagnostic de la polyarthrite rhumato\u00efde sont :",
    "options": [
      "A. la pr\u00e9sence de facteur rhumato\u00efd",
      "B. sacroilite",
      "C. nodules sous\u00adcutan\u00e9s",
      "D. raideur matinale prolong\u00e9e",
      "E. la pr\u00e9sence de hla\u00adb27"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 37,
    "question": "les m\u00e9dicaments antirhumatismaux modificateurs de l\u2019\u00e9volution de la polyarthrite rhumato\u00efde sont",
    "options": [
      "A. m\u00e9thylprednisolone",
      "B. les anti\u00adinflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens",
      "C. l\u00e9flunomide",
      "D. atorvastatine",
      "E. m\u00e9thotrexate"
    ],
    "correct_answers": ["C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 38,
    "question": "* un patient atteint de polyarthrite rhumato\u00efde ne peut effectuer que quelques activit\u00e9s (pour prendre soin de lui\u00adm\u00eame) sa classe fonctionnelle est",
    "options": ["A. 1", "B.2", "C. 3", "D. 4", "E. 5"],
    "correct_answers": ["C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 39,
    "question": "la radiographie des mains chez un patient atteint de polyarthrite rhumato\u00efde peut r\u00e9v\u00e9ler :",
    "options": [
      "A. gonflement des tissus mous",
      "B. syndesmophytes",
      "C. les ost\u00e9ophytes",
      "D. \u00e9rosions osseuses",
      "E. perte de cartilage"
    ],
    "correct_answers": ["A", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 40,
    "question": "les crit\u00e8res diagnostiques de la spondilite ankylosante sont",
    "options": [
      "A. positivit\u00e9 pour hla b27",
      "B. sacroillite bilat\u00e9rale du 2e ou 3e degr\u00e9",
      "C. limitation de l'expansion thoracique",
      "D. arthrite sym\u00e9trique des mains",
      "E. lombalgie avec raideur matinale (au moins 3 mois)"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 41,
    "question": "* cas clinique Un homme de 25 ans accuse des lombalgies, avec exacerbation nocturne et raideur matinale, apparues il y a 5 mois. Quelle est la première enquête qui vous vient à l’esprit ?",
    "options": [
      "A. mesure de la crp",
      "B. radiographie de la colonne lombaire",
      "C. test hla b27",
      "D. radiographie sacro\u00adiliaque",
      "E. mesure du facteur rhumato\u00efde"
    ],
    "correct_answers": ["D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 42,
    "question": "la radiographie sacro\u00adiliaque chez un patient atteint de spondylarthrite ankylosante peut r\u00e9v\u00e9ler :",
    "options": [
      "A. syndesmophytes",
      "B. flou des marges",
      "C. les ost\u00e9ophytes",
      "D. gonflement des tissus mous",
      "E. \u00e9rosions sous\u00adchondrales irr\u00e9guli\u00e8res"
    ],
    "correct_answers": ["B", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 43,
    "question": "les crit\u00e8res diagnostiques du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique sont",
    "options": [
      "A. une fi\u00e8vre",
      "B. photosensibilit\u00e9",
      "C. ulc\u00e8res de la muqueuse buccale",
      "D. ulc\u00e8res de la muqueuse gastrique",
      "E. positivit\u00e9 pour l'antig\u00e8ne hla b27"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 44,
    "question": "* cas clinique Une femme de 30 ans, avec deux fausses couches dans ses antécédents médicaux, présente les symptômes et signes cliniques suivants : arthrite des articulations interphalangiennes proximales, fièvre légère, érythème cutané après exposition au soleil ; ses tests de laboratoire ont révélé : Hb=10 g/dl, leucocytes = 3800/mm3, ESR= 65mm/h, anticorps antinucléaires chez le tigre élevé, protéinurie= 1,2 g/jour. Un diagnostic de lupus érythémateux systémique a été établi. Combien de critères diagnostiques ont été remplis dans ce cas ?",
    "options": ["A. 4", "B. 5", "C.6", "D.7", "E. 8"],
    "correct_answers": ["B"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 45,
    "question": "parmi les m\u00e9dicaments suivants, lesquels peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour le traitement du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique ?",
    "options": [
      "A. prednisone",
      "B. l\u00e9flunomide",
      "C. m\u00e9thotrexate",
      "D. infliximab",
      "E. azathioprine"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 46,
    "question": "dans la scl\u00e9rose syst\u00e9mique (scl\u00e9rodermie), des anomalies peuvent survenir dans :",
    "options": [
      "A. la peau",
      "B. le cerveau",
      "C. les articulations/muscles",
      "D. le foie",
      "E. les poumons"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 47,
    "question": "le syndrome crest comprend :",
    "options": [
      "A. calciurie",
      "B. ph\u00e9nom\u00e8ne de raynaud",
      "C. augmentation des enzymes musculaires h\u00e9patiques",
      "D. scl\u00e9rodactylie",
      "E. tremblement"
    ],
    "correct_answers": ["B", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 48,
    "question": "* pour le traitement du ph\u00e9nom\u00e8ne de raynaud chez les patients atteints de scl\u00e9rose syst\u00e9mique (scl\u00e9rodermie), l'une des classes de m\u00e9dicaments suivantes est fr\u00e9quemment utilis\u00e9e",
    "options": [
      "A. les corticost\u00e9ro\u00efdes",
      "B. les anti\u00adinflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens",
      "C. les statines",
      "D. bloqueurs des canaux calciques",
      "E. diur\u00e9tiques"
    ],
    "correct_answers": ["D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 49,
    "question": "parmi les crit\u00e8res suivants, lesquels repr\u00e9sentent des crit\u00e8res diagnostiques pour la polymyosite ?",
    "options": [
      "A. faiblesse sym\u00e9trique des ceintures, des membres et du cou, progressive en semaines.",
      "B. enzymes musculaires \u00e9lev\u00e9es",
      "C. \u00e9rosions marginales \u00e0 la radiographie des bandes",
      "D. biopsie musculaire r\u00e9v\u00e9lant une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence et une r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des fibres, une infiltration de cellules inflammatoires",
      "E. positivit\u00e9 pour hla b27"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 1,
    "id": 50,
    "question": "cas clinique Une femme de 45 ans se plaint d'une faiblesse musculaire proximale, progressive depuis 1 an ; à l'examen clinique, une éruption cutanée héliotrope est observée ; tests de laboratoire : LDH, ASAT, ALAT et CK sont extrêmement élevés. Quels autres tests sont nécessaires pour un diagnostic complet ?",
    "options": [
      "A. formule sanguine compl\u00e8te",
      "B. biopsie musculaire",
      "C. ecg",
      "D. \u00e9lectromyogramme",
      "E. \u00e9lectroenc\u00e9phalogramme"
    ],
    "correct_answers": ["B", "D"]
  }
]
